Утес над бездною висит;
Давно он бездну сторожит  ;
На лоне вод, и в ночь и день,
Лежит его живая тень ,
И тихо зыблется она. . .
В долинах мрак и тишина. . .
Но кто на воронном коне
Там поздно скачет при луне,
И мерный гул стальных  копыт  ,
Как перекат громов, звучит  ?
Вот  море дремлет в тишине ;
Лишь ты , Гьяур, не знаешь сна;
В  твоей душе не тишина,
Но буря жаркая страстей ;
Поведай мне, отколе ты ?
Знакомы мне твои черты ;
Как будто в родине моей
С тобой встречался я не раз.
Хотя ты юн, но впалость глаз,
И цвет ланит являют мне
Грозу в сердечной глубине:
Не даром ты свирепый взор
К земле задумчиво склонил.
Ты бурю в сердце схоронил !
Твой бег — зловещий метеор.

II.

И долго пристально мой взор
Среди крутых извилин гор —
Его следил; но за утес
Он заскакал — и вдруг исчез;
Лишь доносился до меня
Сердитый бег его коня.
Как мне Гьяур сей нестерпим !
Зачем в ночной он тишине ,
Как вихрь, промчался на коне ?
Как будто смерть летит за ним ?
Зачем коня он удержал,
И робко в стременах привстал,
Обозревая темный лес ?...
Луна блуждала средь небес,
И ряд свечей — как в поздний час—
Еще в мечетях не погас. ..
Но что до празников тебе ?
С кем будешь радость ты делить ?
Уж к правоверного мольбе,
Тебе мольбы не приобщить ! . .
Сначала некий тайный страх
Как -бы сквозил  в  его чертах,-
Но после ненависти след ,
И не багровой полосой
Пробился он, но гробовой,
Бездушной, мертвой белизной !
Не так  ли белый мавзолей
Для сердца робкого страшней ?
Как будто тихий , вечный сон—
Живей изображает  он !

III.

Потом главу на грудь склоня,
Прилег на верного коня,
И словно был мгновенно он
В какой-то бездне погружен . . . .
И вдруг воспрянул ! Погрозил
Кому-то, — меч булатный сжал—
И конь вперед его помчал . . .
Помчал он быстро — но седок
Кровавой сталью колет в бок . . .
Знать есть добыча впереди ?
Знать вражей крови он взалкал ?. . .
Нет ! Ад кипит  в его груди !
В сей миг он много испытал !
Он безнадежный мир постиг !
Сей роковой, сей страшный миг.
Все в жизни горести его
Сосредоточил для него !
Все преступленья, раны бед,
Все вспоминанья бывших лет  —
Как злобный Демон пробудил
И — целой вечностию был !
